# 3.3节习题

#### (4) 

下列语法不适合于自顶向下的预测性语法分析器。确定其中的问题，并重写语法改正该问题。请说明新语法满足LL(1)条件

```
1 L → R a
2  | Q ba

3 R → a b a
4   | c a b a
5   | R b c
  
6 Q → b b c
7   | b c
```

#### 解答

首先将左递归R → R b c转换为右递归，转换后的语法如下

```
1 L → R a
2   | Q ba

3 R → a b a R'
4   | c a b a R'
  

5 R' → b c R'
6    | ε
   
7 Q → b b c
8   | b c
```

接下来对产生式7, 8提取因子，转换后语法如下

```
1 L → R a
2   | Q ba

3 R → a b a R'
4   | c a b a R'
  

5 R' → b c R'
6    | ε
   
7 Q → b Q'

8 Q' → b c
9    | c
```

只要证明新语法是无回溯就能证明语法满足LL(1)条件，如何证明新语法是无回溯可以根据书中P80的定义

> 对任何匹配多个产生式的非终结符A, A → β1 | β2 | ...βn
>
>  FIRST<sup>+</sup>(A → β<sub>i</sub>) ∩ FIRST<sup>+</sup>(A → β<sub>j</sub>) = ∅, ∀ 1 ≤ i, j ≤ n, i ≠ j
>
> 任何具有该性质的语法都是无回溯的

证明过程如下

> 此处用FIRST<sup>+</sup>(1) 表示标号为1的产生式FIRST<sup>+</sup>集合

FIRST<sup>+</sup>(9) = {c}

FIRST<sup>+</sup>(8) = {b}

FIRST<sup>+</sup>(8) ∩ FIRST<sup>+</sup>(9)  = ∅



FIRST<sup>+</sup>(5) = {b}

FIRST<sup>+</sup>(6) = {ε, eof}

FIRST<sup>+</sup>(5) ∩ FIRST<sup>+</sup>(6)  = ∅



FIRST<sup>+</sup>(4) = {c}

FIRST<sup>+</sup>(3) = {a}

FIRST<sup>+</sup>(3) ∩ FIRST<sup>+</sup>(4)  = ∅



FIRST<sup>+</sup>(2) = {b}

FIRST<sup>+</sup>(1) = {a,c} 

FIRST<sup>+</sup>(1) ∩ FIRST<sup>+</sup>(2)  = ∅

#### (5)

考虑下列语法

```
A → B a
B → d a b
  | C b
C → c B
  | A c
```

这个语法满足LL(1)条件吗? 请证明你的答案. 如果不满足条件, 请将其重写为LL(1)语法, 重写前后的语法应该描述同一个语言

#### 解答

不满足, 该语法存在间接左递归

比如使用下面的推导顺序会出现直接左递归

A → B a

B → C b

C → A c

得到A → A c b a

根据书中P76介绍的消除间接左递归方法将其转为右递归后语法如下

```
A → B a
B → d a b
  | C b
C → c B C'
  | d a b a c C'
C' → b a c C'
   | ε
```

将B → C b中的C展开

```
1 A → B a
2 B → d a b
3   | c B C' b
4   | d a b a c C' b
5 C' → b a c C'
6   | ε
```

提取产生式2和4的公共左因子dab

```
A → B a
B → d a b D
  | c B b a c C' b
D → a c C' b
  | ε
C' → b a c C'
   | ε
```

到这一步发现FIRST<sup>+</sup>(C' → b a c C') ∩ FIRST<sup>+</sup>(C' → ε) = {b}, 不是空集, 存在回溯

加入E → C' b产生式, 将C‘消除掉后如下

```
1 A → B a
2 B → d a b D
3   | c B b a c E
4 D → a c E
5   | ε
6 E → b a c E
7   | b
```

再提取产生式6和7的公共左因子b, 得到的最终LL(1)语法如下

```
A → B a
B → d a b D
  | c B b a c E
D → a c E
  | ε
E → b F
F → a c E
  | ε
```

> 该题的公共左因子没那么明显, 需要展开后才能看出, 且不是简单的应用消除左递归和提取公共左因子就能得到LL(1)语法, 加E → C' b产生式是分析和尝试出来的, 不知道是否存在一套固定的分析方法

#### (6)

可以通过从左至右线性扫描方式前瞻k个单词, 来进行自顶向下语法分析的语法, 称为LL(k)语法. 在本书中, LL(1)条件是通过FIRST集合描述的. 如何定义适当的FIRST集合, 来描述LL(k)条件

#### 解答

FIRST<sub>k</sub>集合定义: 对于语法符号α,  如果α推导出的语句(只包含终结符)长度小于k,  将整个语句添加到FITST<sub>k</sub>(α), 如果α推导出的语句长度大于等于k, 则将长度为k的前缀添加到FITST<sub>k</sub>(α), 所有语句经过处理后形成的集合就是FITST<sub>k</sub>(α)



FOLLOW<sub>k</sub>(A)集合定义: 对于非终结符A, FOLLOW<sub>k</sub>(A)是紧跟A之后的所有可能符号串的长度为k的前缀

用表达式表示如下

FOLLOW<sub>k</sub>(A) = {FIRST<sub>k</sub>(x) | 任意可以从S推导出的wAx形式的符号串)



为了方便描述满足LL(k)语法的条件, 定义一个操作符: ⊕<sub>k</sub>

定义两个字符串集合S1和S2，将S1中的字符串和S2中的字符串拼接起来，所有可能生成的字符串的长度为k的前缀组成的集合就是S1 ⊕<sub>k</sub> S2



最后给出满足LL(k)语法的条件：对任何匹配多个产生式的非终结符A, A → β1 | β2 | ... | βn

[FIRST<sub>k</sub>(βi) ⊕<sub>k</sub> FOLLOW<sub>k</sub>(A)] ∩ [FIRST<sub>k</sub>(βj) ⊕<sub>k</sub> FOLLOW<sub>k</sub>(A)]  = ∅,      ∀ 1 ≤ i, j ≤n, i ≠ j

答案参考[LL(k) Grammars](https://www.cs.oberlin.edu/~bob/cs331/Class%20Notes/February/February%2012/LL(k)%20Grammars.pdf)

#### (7)

假定电梯通过两个命令控制: ↑将电梯向上移动一层, ↓将电梯向下移动一层. 假定楼足够高, 电梯从x层出发.

编写一个LL(1)语法, 来生成任意的电梯命令序列, 满足下列条件: (1)电梯不能下降到低于x层; (2)在命令序列末尾, 总是使电梯返回到x层. 例如, ↑↑↓↓和↑↓↑↓是有效的命令序列, 但↑↓↓↑和↑↓↓就是无效的. 方便起见, 你可以认为空序列是有效的. 请证明你的语法是LL(1)的.

#### 解答

对该题目有点疑惑，编写出来的语法必须能够表示所有可能的序列? 还是说可以是所有可能序列的一个子集, 只要该子集满足题目中两个条件即可

在网上找到有关该题目的答案如下，见[CS310 – Compilers and Interpreters](http://courses.knox.edu/cs310/hw2_sol.pdf)第3题

```
LiftList → Lift LiftList 
         | ε
         
Lift → ↑ Lift’

Lift’ → Lift ↓ 
      | ↓
```

我发现该语法无法推导出序列↑↑↓↑↓↓, 而该序列是满足题目要求的，所以题目不要求语法能够推导出所有可能序列?

如果想推导出↑↑↓↑↓↓，可以将语法改造成

```
LiftList → Lift LiftList 
         | ↑ LiftList ↓
         | ε
         
Lift → ↑ Lift’

Lift’ → Lift ↓ 
      | ↓
```

但是该语法不满足LL(1)语法，尝试了转换语法也没法得到满足LL(1)的语法







